\chapter*{Introduzione}
Per decenni l'approccio alle basi di dati é sempre stato quello relazionale: la gestione dei dati e il relativo
linguaggio di riferimento per le interrogazioni sono stati punti inamovibili dell'IT.
Il modello relazionale é collaudato, conosciuto e adatto alle applicazioni piú esigenti. In sostanza, é molto
affidabile, elemento essenziale per il mondo aziendale e le applicazioni business in cui viene adottato.
In altri ambiti, peró, specialmente nello sviluppo di applicazioni aperte al web, la grande affidibalitá é stata
messa in secondo piano dal prezzo che si paga per averla. Quando si pensa ad applicazioni che possono essere
usate da milioni di utenti via Internet e con profili di carico a volte imprevedibili, scalabilitá e performance
diventano piú importanti dell'affidabilitá. Proprio da questa esigenza nasce il mondo oggi conosciuto come NoSQL.
A tal proposito, questa relazione ha lo scopo di mostrare una panoramica delle basi di dati non relazionali NoSQL,
mostrando una tassonomia che contraddistingue i diversi modelli, mettendo in evidenza le caratteristiche di ognuno,
che, di conseguenza, vanno ad influire sulla progettazione e l'interfacciamento con la base di dati stessa.
Successivamente, verrá presentato un modello di progettazione concettuale/logica
astratto ed adattabile alle diverse famiglie di NoSQL, completamente indipendente dalle implementazioni concrete.
Dal capitolo 3 verrá approfondita una particolare categoria di NoSQL, ovvero i chiave-valore. In particolare,
verrá fatto uno studio specifico riguardante un dbms molto particolare: \textbf{Redis}.
A riguardo, sono state mostrate le principali peculiaritá che lo contraddistingono, i propri punti di forza e
mettendo in evidenza le somiglianze e differenze che si possono avere con le basi di dati tradizionali.
Nell'ultimo capitolo verranno messi in pratica gli studi fatti nei capitoli precedenti, si sfrutterá
la potenza di Redis per creare un applicativo utile in un ambito che si sta espandendo sempre di piú, ed in maniera sempre piú rapida
negli ultimi anni: l'Industrial of Thing.
